 # <center>Costanti</center>
$$
\begin{gather}
\text{Accelerazione di gravità} = g = 9.8 \frac{m}{s^{2}} \\
\text{Costante gravitazionale} = G = 6.673 \cdot 10^{-11} \frac{Nm^{2}}{kg^{2}} \\
\text{Masssa della Terra} = M_{T} = 5.974 \cdot 10^{24} kg \\
\text{Massa della Luna} = M_{L} = 7.348 \cdot 10^{22} kg \\
\text{Raggio della Luna} = R_{L} = 1.738 \cdot 10^{6} m \\
\text{Distanza Terra-Luna} = R_{TL} = 3.844 \cdot 10^{8} m \\
\text{Costante dielettrica del vuoto} = \varepsilon_{0} = 8.85 \cdot 10^{-12} \frac{F_{\text{araday}}}{m} \\
\text{Permeabilità del vuoto} = \mu_{0} = 4\pi \cdot 10^{-7} \frac{N}{A^{2}}  \\
\text{Carica elettrone} = -e = - 1.6 \times 10^{-19}C  \\
\text{Massa elettrone} = 9.1 \times 10^{-31} Kg \\
\text{Carica protone} = e = + 1.6 \times 10^{-19}C \\
\text{Massa protone} = 1.67 \times 10^{-27}Kg \\
\text{Costante di Coulomb} = k_{e} = 9 \times 10^{9} \frac{N \cdot m^{2}}{C^{2}}
\end{gather}
$$
# <center>Fattori di conversione</center>
$$
\begin{gather}
\text{radianti} \to \text{gradi} = g° = \frac{r^{rad}\times 180°}{\pi} \\
\text{gradi} \to \text{radianti} = r^{rad} = \frac{g° \times \pi}{180°} \\
\text{1 eV(elettrovolt)} \to \text{Joule(lavoro)} = 1 \ eV = 1.6 \times 10^{-19}J 
\end{gather}
$$
# <center>Cinematica</center>
$$
\begin{gather}
\text{Velocità media: }\vec{v} = \frac{\Delta \vec{x}}{\Delta t} \\
\text{Accelerazione: } \vec{a} = \frac{\Delta \vec{v}}{\Delta t} \\
\text{Moto rettilineo uniforme: } x = x_{0} + vt \\
\text{Moto rettilineo uniformemente accelerato:} \\
v = v_{0} + at \quad x = x_{0} + v_{0}t+\frac{1}{2}at^{2} \\
\Delta v = a \cdot t \\
\Delta s = \frac{v^{2} - v_{0}^{2}}{2a}
\end{gather}
$$
# <center>Moto circolare uniformemente accelerato</center>
$$
\begin{gather}
a_{angolare} = \omega = \omega_{0} + a_{ang} t \\
\text{Angolo percorso} = \theta = \omega_{0}t + \frac{1}{2}a_{ang}t \\
\text{Relazione tra } \omega \text{ e }\theta = \omega^{2} = \omega_{0}^{2} + 2a_{ang}\theta \\
v_{\tan} = v = \omega r \\
a_{\tan} = a_{ang} r \\
a_{cent} = \omega^{2} r \\
a_{tot} = \sqrt{ a_{\tan}^{2} + a_{cent}^{2} }
\end{gather}
$$
# <center>Corpo in caduta libera</center>
$$
\begin{gather}
\text{Velocità istantanea: } v = v_{0} - gt \\
\text{Posizione verticale: } y = y_{0} + v_{0}t - \frac{1}{2} gt^{2} \\
\text{Velocità in funzione della posizione: } v^{2} = v_{0}^{2}-2g \cdot (y-y_{0}) \\
\text{Energia potenziale gravitazionale: } mgh \\
\text{Tempo di caduta: } t = \sqrt{ \frac{2y_{0}}{g} } \\
\text{Energia cinetica finale: } K = \frac{1}{2}mv^{2} \\
v_{\text{finale}} = \sqrt{ 2gh } \\
t = \sqrt{ \frac{2h}{g} }
\end{gather}
$$
# <center>Moto del proiettile</center>
$$
\begin{gather}
v_{0x} = v_{0} \cos \theta \\
v_{0y} = v_{0} \sin \theta \\
x(t) = v_{0x} t = (v_{0} \cos \theta) t \\
y(t) = v_{0y} t = (v_{0} \sin \theta) t \\
v_{y}(t) = v_{0y} - gt = (v_{0} \sin \theta) t - \frac{1}{2} gt \\
t = \frac{2v_{0}\sin \theta}{g} \\
x_{max} = v_{0x} \cdot \frac{2v_{0}\sin \theta}{g} = \frac{v_{0}^{2}\sin(2\theta)}{g} \\
t_{max} = \frac{v_{0}\sin \theta}{g} \\
h_{max} = \frac{(v_{0}\sin \theta)^{2}}{2g} = \frac{v_{0}^{2}\sin ^{2}\theta}{2g}
\end{gather}
$$
# <center>Moto circolare</center>
$$
\begin{gather}
\text{Spostamento angolare: } \Delta \varphi \\
v_{ang} = \omega = \frac{\Delta \varphi}{t} = \frac{2\pi}{T} = \frac{\omega}{2\pi} \\
\text{frequenza: } = f = \frac{1}{T} \\
a_{ang} = \alpha = \frac{\Delta \omega}{t} \\
v_{tangenziale} = \omega r = \frac{2\pi r}{T}\\
a_{centripeta} = \frac{v^{2}}{r} = \omega^{2} r \\
a_{tangenziale} = a_{t} = \frac{\Delta v}{\Delta t} = r \cdot a_{angolare}\\
a_{tot} = \sqrt{ a_{c}^{2} + a_{t}^{2} } \\
\text{Forza centripeta: } F_{c} = \frac{mv^{2}}{r} = m\omega^{2}r
\end{gather}
$$
# <center>Moto armonico</center>
$$
\begin{gather}
\text{Periodo: } \omega = \frac{2\pi}{T} = 2\pi f \\
\text{Periodo molla: } \omega = \sqrt{ \frac{k}{m} } \\
\text{Periodo pendolo: } \omega = \sqrt{ \frac{g}{L} } \\
S = R \cdot \cos(\omega t) \\
v = -R\omega \cdot \sin(\omega t) \\
a = -R\omega^{2} \cdot \cos(\omega t)
\end{gather}
$$
# <center>Forze, Lavoro ed Energia</center>
$$
\begin{gather}
\text{Forza peso: } F_{g} = m \cdot g \approx 9.8 \frac{m}{s^{2}} \\
\text{Forza di attrito: } F_{a} = \mu \cdot F_{N} \\
\text{Forza elastica: } F = -k \cdot x \\
\text{Lavoro: } W = \vec{F} \cdot \vec{s} = Fs\cos \theta \\
\text{Energia cinetica: } E_{k} = \frac{1}{2}mv^{2} \\
\text{Energia potenziale gravitazionale: } E_{p} = mgh \\
\text{Conservazione dell'energia meccanica: } E_{\text{meccanica}} = E_{k} + E_{p} = \text{costante} \\
\text{Principio di conservazione dell'energia: } E_{m,i} = E_{m,f}\\
\text{Legge di Newton} = \vec{F} = m \vec{a} \\
\text{Gravità} = F_{g} = G \frac{m_{1}m_{2}}{r^{2}} \\
\text{Elettrostaticità = legge di Coulomb} = \vec{F_{e}} = \frac{1}{4\pi \varepsilon_{0}} \frac{q_{1}q_{2}}{r^{2}}\hat{r} = k_{e}\frac{|q_{1}q_{2}|}{r^{2}} \\
\text{Tensione di un filo con un corpo} = T = m \frac{v^{2}}{r} = F_{peso}\cos(\alpha) + F_{centripeta} \ (\text{qualsiasi punto}) \\
\text{Tensione di un filo con due corpi} = T = m_{1}a = \frac{m_{1}}{m_{1}+m_{2}}F \\
\text{Forza centripeta} = F_{c} = ma_{c} = m\frac{v^{2}}{r} = m\omega^{2}r \\
\text{Potenza} = \frac{\Delta L}{\Delta t} = \vec{F} \cdot \vec{v} = \tau \omega \\
\text{Elettrostatica} = U(r) = \frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}} \cdot \frac{q_{1}q_{2}}{r}
\end{gather}
$$
# <center>Forze di attrito</center>
$$
\begin{gather}
\text{Statico} = |\vec{F_{S}}| \leq |\mu_{S}\vec{N}| \\
\text{Dinamico} = \vec{F_{D}} = -\mu_{D}|\vec{N}|\hat{v}
\end{gather}
$$
# <center>Elettrostaticità</center>
$$
\begin{gather}
\text{Legge di Coulomb: } F = k_{e} \cdot \frac{|q_{1}q_{2}|}{r^{2}} \\
\text{Campo elettrico: } E = k_{e} \cdot \frac{|q|}{r^{2}} \\
\text{Forza elettrica: } F = |q| \cdot E \\
\text{Potenziale elettrico: } V = k_{e} \cdot \frac{q}{r} \\
\text{Tensione(Diff pot): } \Delta V = V_{f} - V_{I} \\
\text{Energia potenziale elettrica: } U = k_{e} \cdot \frac{q \cdot Q}{r} \\
\text{En. immagazzinata in condensatore: } U = \frac{1}{2}CV^{2} = \frac{1}{2}Q \cdot \Delta V = \frac{1}{2} \frac{Q^{2}}{C} \\
\text{Capacità conduttore: } C = \frac{Q}{V} = \varepsilon_{r}\varepsilon_{0} \frac{A}{d}\\
\text{Densità sup. di carica: } \sigma = \frac{Q}{A} \\
\text{Potenza elettrica: } P = \frac{E}{t} \\
\text{Energia trasferita: } E = Q \cdot V \\
\text{Densità superficiale: } \sigma = E \cdot \varepsilon_{0}
\end{gather}
$$
# <center>Correnti e circuiti</center>
$$
\begin{gather}
\text{Corrente: } I = \frac{Q}{\Delta t} \\
\text{1 Legge di Ohm: } \Delta V = I \cdot R \\
\text{2 Legge di Ohm: } R = \rho \frac{L}{A} \\
\text{Potenza elettrica: } P = V \cdot I = I^{2} \cdot R = \frac{V^{2}}{R} \\
\text{1 legge di Kirchhoff(nodi): } \sum I_{\text{entranti}} = \sum I_{\text{uscenti}} \\
\text{2 legge di Kirchhoff(maglie): } \sum V = 0 \\
\text{Resistenze in serie: } R_{tot} = R_{1}+R_{2}+\dots+R_{n} \\
\text{Resistenze in parallelo: } \frac{1}{R_{tot}} = (\frac{1}{R_{1}} + \frac{1}{R_{2}} + \dots + \frac{1}{R_{n}})^{-1}  \\
\text{Capacità in serie: } \frac{1}{C_{tot}} = (\frac{1}{C_{1}} + \frac{1}{C_{2}} + \dots + \frac{1}{C_{n}})^{-1}  \\
\text{Capacità in parallelo: } C_{tot} = C_{1}+C_{2}+\dots+C_{n} \\
\text{Energia immagazzinata: } E = \frac{1}{2}C V^{2} \\
\text{Effetto Joule: } Q = R\cdot I^{2}\cdot \Delta t
\end{gather}
$$
# <center>Campi magnetici</center>
$$
\begin{gather}
\text{Campo magnetico di un filo: } B = \frac{\mu_{0}I}{2\pi r} \\
\text{Campo magnetico di una spira circolare: } B = \frac{\mu_{0}I}{2 r} \\
\text{Campo magnetico di un solenoide infinito: } B = \frac{\mu_{0}N_{\text{spire}}I}{L} \\
\text{Forza del magnetico(forza di Lorentz): } \vec{F} = qvB \cdot \sin \theta \\
\text{Forza su un filo percorso da corrente: } \vec{F} = IL B \cdot \sin \theta \\
\text{Forza di 2 correnti in fili paralleli: } F = \frac{\mu_{0}}{2\pi} \cdot \frac{I_{1}I_{2}}{d} \cdot L \\
\text{Periodo: } T = \frac{2\pi \cdot m}{qB} \\
\text{Legge di Ampere: } \mu_{0} \cdot I_{tot} \\
\text{Flusso magnetico: } \Phi_{B} = B \cdot A_{\text{area}} \cdot \cos \theta \\
\text{Legge di Ampere-Maxwell: } \oint_{C} \vec{B} \cdot d\vec{l} = \mu_{0}\left( I_{tot} + \varepsilon \frac{\Delta \Phi_{B}}{\Delta t} \right)
\end{gather}
$$
# <center>Induzione elettromagnetica</center>
$$
\begin{gather}
\text{Legge di Faraday-Lenz: } \varepsilon = -\frac{\Delta \Phi_{B}}{\Delta t} \\
\text{Autoinduzione: } \varepsilon = -\frac{\Delta \Phi_{B}}{\Delta t} = B \cdot l \cdot v
\end{gather}
$$
